\chapter{线性方程组的解法}

\section{矩阵消元法}

形如这样左端都是未知量 $x_n$ 的一次齐次式，右端是常数，
$$a_1x_1+a_2x_2+\cdots+a_nx_n=b$$
像这样的方程称为线性方程。每个未知量前面的数称为系数，右端的项称为常数项。

含 $n$ 个未知量的线性方程组称为 $n$ 元线性方程组，它的一般形式是
\begin{equation*}
	\left\{
		\begin{matrix}
			a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n=b_1\\
			a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots+a_{2n}x_n=b_2\\
			\cdots\qquad\cdots\qquad\cdots\\
			a_{s1}x_1+a_{s2}x_2+\cdots+a_{sn}x_n=b_s
		\end{matrix}
	\right.
\end{equation*}
方程的个数 $s$ 与未知量的个数 $n$ 可以相等，也可以不等。

\begin{definition}[线性方程组的初等变换]
	线性方程组的初等变换有三种，分别为：
	
	1. 把一个方程的倍数加到另一个方程上。

	2. 互换两个方程的位置。

	3. 用一个非零数乘某一个方程。
\end{definition}

对于线性方程组，若 $x_1,x_2,\cdots,x_n$ 分别可以用数 $c_1,c_2,\cdots,c_n$ 代入后，每个方程都变成恒等式，那么称 $n$ 元有序组 $(c_1,c_2,\cdots,c_n)$ 是线性方程组的一个解。方程组所有解组成的集合称为这个线性方程组的解集，符合实际要求的解称为可行解。

通过初等变换能够使线性方程组变为阶梯形方程组，进一步可以变为简化阶梯形方程组，此种形式可以较方便的看出方程组的解。

\begin{theorem}
	初等变换不改变线性方程组的解。
\end{theorem}

可以把原线性方程组的系数和常数项按次序排成一张表，称为方程组的增广矩阵；而只列出系数的方程组称为系数矩阵。

\begin{definition}
	由 $sn$ 个数排成的 $s$ 行（横的）$n$ 列（纵的）表
	\begin{equation*}
		\left(
			\begin{matrix}
				a_{11}&a_{12}&\ldots&a_{1n}\\
				a_{21}&a_{22}&\ldots&a_{2n}\\
				\vdots&\vdots&&\vdots\\a_{s1}&a_{s2}&\ldots&a_{sn}\\
			\end{matrix}
		\right)
	\end{equation*}
	称为一个 $s\times n$ 矩阵，记作 $A_{s\times n}$ 或 $A=(a_{ij})$，它的 $(i,j)$ 元也记作 $A(i;j)$。
\end{definition}

特殊的，如果矩阵 $A$ 的行数和列数相等皆为 $n$，则称它为 $n$ 级方阵或方阵。元素全为 $0$ 的矩阵称为零矩阵，记作 $0_{s\times n}$ 或 $0$。

\begin{definition}[初等行变换]
	矩阵的初等行变换有三种，分别为：
	
	1. 把一行的倍数加到另一行上。

	2. 互换两行的位置。

	3. 用一个非零数乘某一行。
\end{definition}

矩阵经过初等行变换，可变成阶梯形矩阵，并可进一步化简成简化行阶梯形矩阵。

阶梯形矩阵的特点为（1）元素全为 $0$ 的行（零行）在下方（如果有的话）；（2）元素不全为 $0$ 的行（非零行），左起第一个不为 $0$ 的元素（主元），他们的列指标随着行指标递增而严格增大。

简化行阶梯形矩阵（行最简形矩阵）的特点为（1）它是阶梯形矩阵；（2）每个非零行的主元都是 $1$；（3）每个主元所在的列的其余元素都是 $0$。

在解线性方程组时，可以通过一系列初等行变换，它的增广矩阵化为阶梯形矩阵，甚至继续化简为简化行阶梯形矩阵，都可简化求解过程。

\begin{theorem}
	任意矩阵都可以经过一系列初等行变换化为阶梯形矩阵，也可以变成简化行阶梯形矩阵。
\end{theorem}

\section{线性方程组的解的情况及其判别准则}


由于初等变换不改变线性方程组的解，其总可以化为阶梯形方程组。因此设阶梯形方程组有 $n$ 个未知量，它的增广矩阵 $J$ 有 $r$ 个非零行，$J$ 有 $n+1$ 列。

1. 若阶梯形方程组中出现 $0=d$（其中 $d$ 为非零数）这种方程，即最后一个非零行的主元位于 $n+1$ 列，则阶梯形方程组无解。

2. 最后一个非零行的主元不位于 $n+1$ 列。

2(1). $r=n$ 时，阶梯形方程恰有唯一解。

2(2). $r<n$ 时，有无穷多组解。

\begin{theorem}
	系数为有理数（实数、复数）的 $n$ 元线性方程组的解的情况只有三种可能：无解，有唯一解，有无穷多组解。
\end{theorem}

若一个线性方程组有解，则称它是相容的；否则称它是不相容的。

\section{数域}

\begin{definition}
	复数集的一个子集 $K$ 是一个数域，那么满足：
	
	1. $0,1\in K$；
	
	2. $a,b\in K \Rightarrow a \pm b,ab\in K$；
	
	3. $a,b \in K$，且 $b\ne 0 \Rightarrow \dfrac{a}{b}\in K$。
\end{definition}

其中，$\QQ,\RR,\CC$ 都是数域，但整数集 $\mathrm{Z}$ 不是数域。

有理数域是最小的数域。

\begin{theorem}
	任意数域都包含有理数域。
\end{theorem}


