\chapter{线性空间}

\section{\texorpdfstring{域 $F$ 上的线性空间的基与维数}{域 F 上的线性空间的基与维数}}

\begin{definition}[线性空间]\index{xianxingkongjian@线性空间}
    设非空集合 $V$；设数域 $F$。在其上有向量的加法和纯量与向量的乘法。若满足以下公理

    A1 加法结合律：$(\alpha+\beta) + \gamma = \alpha +(\beta+\gamma)$。
    
    A2 加法交换律：$\alpha + \beta = \beta + \alpha$。
    
    A3 加法存在单位元 $\vzero$：$\alpha + \vzero = \alpha$。
    
    A4 加法逆元的存在性：对任意的 $\alpha \in V$ 总存在 $-\alpha\in V$，使得 $\alpha + (-\alpha) = \vzero$。
    
    M1 乘法结合律：$\lambda(\mu \alpha) = (\lambda \mu) \alpha$。
    
    M2 乘法存在单位元 $\boldsymbol{1}$：$\boldsymbol{1} \alpha = \boldsymbol{1}$。
    
    D1 分配律 1：$\lambda(\alpha+\beta) = \lambda \alpha + \lambda \beta$。
    
    D2 分配律 2：$(\lambda + \mu)\alpha = \lambda \alpha + \mu \alpha$。

    那么称 $V$ 是域 $F$ 上的一个线性空间，$V$ 的元素称为向量，$F$ 的元素称为纯量。
\end{definition}

从 $8$ 大运算法则可以推导出线性空间 $V$ 的一些简单性质。

\begin{theorem}
    线性空间 $V$ 中零元素是唯一的。
\end{theorem}

对于 $V$ 中的一组向量，$\ji{\alpha}{s}$，域 $F$ 中的一组元素 $\ji{k}{s}$，作纯量乘法和加法可得
\[ k_1\alpha_1+\cdots+k_s\alpha_s \]
称该向量为 $\ji{\alpha}{s}$ 的一个线性组合。

像 $\ji{\alpha}{s}$ 这样有次序的有限多个向量称为 $V$ 的一个向量组。若 $V$ 中的一个向量 $\beta$ 可以表示成向量组 $\ji{\alpha}{s}$ 的一个线性组合，那么称 $\beta$ 可以由向量组 $\ji{\alpha}{s}$ 线性表出。

\begin{definition}[线性相关]\index{xianxingxianguan@线性相关}
    对于向量组 $\ji{\alpha}{s}$，若存在一组不全为 $0$ 的元素 $\ji{k}{s}$ 使得
    \[ k_1\alpha_1 + \cdots + k_s\alpha_s = 0 \]
    则称该向量组线性相关。
\end{definition}

\begin{definition}\index{jidaxianxingwuguanzu@极大线性无关组}
    在域 $F$ 上的线性空间 $V$ 中，向量组 $\ji{\alpha}{s}$ 的一个部分组称为一个极大线性无关组，若这个组本身是线性无关的，但是从这个向量组的其余向量（如果还有的话）中任取一个添加进去，得到的新的部分组都线性无关。
\end{definition}

\begin{definition}
    如果向量组 $\ji{\alpha}{s}$ 的每一个向量都可以由向量组 $\ji{\beta}{r}$ 线性表出，那么称向量组 $\ji{\alpha}{s}$ 可以由向量组 $\ji{\beta}{r}$ 线性表出。如果向量组 $\ji{\alpha}{s}$ 与 $\ji{\beta}{r}$ 可以互相线性表出，则称两个向量组等价，记作
    \[ \{ \alpha_1, \cdots,\alpha_s \} \cong \{\ji{\beta}{r}\}\]
\end{definition}

显然一个向量组与其任意一个极大线性无关组等价。

\begin{theorem}
    设域 $F$ 上的线性空间 $V$ 中向量组 $\ji{\beta}{r}$ 可以由向量组 $\ji{\alpha}{s}$ 线性表出，如果 $r>s$，那么向量组 $\beta_1\cdots,\beta_r$ 线性相关。
\end{theorem}

容易据此推出，一个向量组的任意两个极大无关组所含的向量个数相等。

\begin{definition}
    向量组的极大线性无关组所含的向量个数称为这个向量组的秩。
\end{definition}

\begin{definition}
    设 $V$ 是域 $F$ 上的线性空间，$V$ 中的向量集 $S$ 如果满足下述两个条件：

    \num{1} 向量集 $S$ 是线性无关的。

    \num{2} $V$ 中每一个向量都可以由向量集 $S$ 线性表出。

    那么称 $S$ 是 $V$ 的一个基。当 $S$ 是有限集时，把 $S$ 的元素排序得到一个向量组，此时称这个向量组是 $V$ 的一个有序基，简称基。
\end{definition}

只含有零向量的线性空间的基为空集。

\begin{theorem}
    任意域上的任意线性空间都存在一个基。
\end{theorem}

\begin{definition}
    设 $V$ 是域 $F$ 上的线性空间，如果 $V$ 有一个基包含有限多个向量，那么称 $V$ 是有限维的；如果 $V$ 有一个基包含无穷多个向量，那么称 $V$ 是无限维的。
\end{definition}

如果域 $F$ 上的线性空间 $V$ 是有限维的，那么 $V$ 的任意两个基所含向量的个数相等。

如果域 $F$ 上的线性空间 $V$ 是无限维的，那么 $V$ 的任意一个基都包含无穷多个向量。

\begin{definition}
    设域 $F$ 上的线性空间 $V$，若 $V$ 是有限维的，那么把 $V$ 的一个基所含向量的个数称为 $V$ 的维数，记作 $\dim_{F} V$ 或简记 $\dim V$；若 $V$ 是无限维的，那么记 $\dim V = \infty$。
\end{definition}

设域 $F$ 上的线性空间 $V$，给定两个基
\[ \ji{\alpha}{n}; \quad \beta_1,\cdots,\beta_n \]
设 $V$ 中向量 $\alpha$ 在这两个基下的坐标分别为
\[ X = \transpose{(\ji{x}{n})}, Y = \transpose{(y_1,\cdots,y_n)} \]

\section{子空间及其交与和，子空间的直和}

设域 $F$ 上的线性空间 $V$，若 $U$ 对 $V$ 下的加法和纯量乘法封闭，则称 $U$ 是 $V$ 的子空间。

不难验证 $\dim U \leqslant \dim V$。

可以构造包含向量组 $\ji{\alpha}{s}$ 最小的子空间：
\[ \langle \ji{\alpha}{s} \rangle \coloneqq \{ k_1\alpha_1+\cdots+k_s\alpha_s \mid k_i\in F \} \]
也记作 $L(\ji{\alpha}{s})$，称作由 $\ji{\alpha}{s}$ 生成（张成）的线性子空间。

容易发现，向量组 $\ji{\alpha}{s}$ 的一个极大线性无关组就是 $\langle \ji{\alpha}{s} \rangle$ 的一个基，从而
\[ \dim \langle \ji{\alpha}{s} \rangle = \rank \{ \ji{\alpha}{s} \}\]

\begin{theorem}
    设 $V_1,V_2$ 都是域 $F$ 上线性空间 $V$ 的子空间，则 $V_1 \cap V_2$ 也是 $V$ 的子空间。
\end{theorem}

然而 $V_1 \cup V_2$ 并不是 $V$ 的一个线性子空间。构造包含 $V_1 \cup V_2$ 的一个子空间可以定义
\[ V_1+V_2 \coloneqq \{ \alpha_1+\alpha_2 \mid \alpha_1\in V_1, \alpha_2\in V_2 \} \]
不难验证，$V_1+V_2$ 是 $V$ 的子空间。

\begin{theorem}
    设域 $F$ 上的线性空间 $V$ 的有限维子空间 $V_1,V_2$，则 $V_1 \cap V_2, V_1+V_2$ 也是有限维的，且
    \[ \dim V_1 + \dim V+2 = \dim(V_1+V_2) + \dim(V_1 \cap V_2) \]
\end{theorem}

\begin{definition}[直和]\index{zhihe@直和}
    设域 $F$ 上线性空间 $V$ 的两个子空间 $V_1,V_2$，若 $V_1+V_2$ 中每个向量都能被唯一的表示为
    \[ \alpha = \alpha_1 \alpha_2, \alpha_1 \in V_1, \alpha_2 \in V_2 \]
    则和 $V_1+V_2$ 被称为直和，记作 $V_1 \oplus V_2$。称 $V_1,V_2$ 互为补空间。 
\end{definition}

\begin{theorem}
    设域 $F$ 上线性空间 $V$ 的两个子空间 $V_1,V_2$，下列命题等价

    \num{1} 和 $V_1+V_2$ 是直和。

    \num{2} 和 $V_1+V_2$ 中零向量的表法唯一。

    \num{3} $V_1 \cap V_2 = 0$。
\end{theorem}

\begin{theorem}
    设域 $F$ 上线性空间 $V$ 的两个有限维子空间 $V_1,V_2$，下列命题等价

    \num{1} 和 $V_1+V_2$ 是直和。

    \num{4} $\dim(V_1+V_2) = \dim V_1 + \dim V_2$。

    \num{5} $V_1$ 的一个基与 $V_2$ 的一个基合起来是 $V_1+V_2$ 的一个基。
\end{theorem}

\begin{definition}
    设域 $F$ 上线性空间 $V$ 的子空间 $V_1,\cdots,V_s$，如果和 $V_1+\cdots+V_s$ 中每个向量 $\alpha$ 都能唯一的表示为
    \[ \alpha = \alpha_1 + \cdots + \alpha_s, \alpha_i \in V_i \]
    那么和 $V_1 + \cdots + V_s$ 称为直和，记作 $V_1 \oplus \cdots \oplus V_s$ 或 $\displaystyle\bigoplus_{i=1}^s V_i$。
\end{definition}

\section{域上线性空间的同构}

\begin{definition}[同构]\index{tonggou@同构}
    设域 $F$ 上的线性空间 $V$ 与 $V'$，若存在双射 $\sigma : V \to V'$ 且保持加法与纯量加法两种运算，即对于任意 $\alpha,\beta \in V,k\in F$ 有
    \[ \sigma(\alpha+\beta) = \sigma(\alpha) + \sigma(\beta), \quad \sigma(k\alpha) = k\sigma(\alpha) \]
    那么称 $\sigma$ 是 $V$ 到 $V'$ 的一个同构映射，此时称 $V$ 与 $V'$ 是同构的，记作 $V \cong V'$。
\end{definition}

\begin{theorem}
    域 $F$ 上两个有限维线性空间同构的充要条件是他们的维数相等。
\end{theorem}

\paragraph{有限域的元素个数}

设有限域 $F$ 的单位元是 $e$。若 $\char F = 0$，则 $F$ 中必然存在无穷多个元素 $e,2e,\cdots$。因此 $\char p$ 必然是一个素数。设域 $F$ 的特征为素数 $p$，令
\[ F_p = \{ 0,e,2e,\cdots,(p-1)e \} \]
不难证明 $F_p$ 对于 $F$ 的减法、乘法封闭，因此 $F_p$ 是 $F$ 的一个子环，且 $F_p$ 是一个交换环。任取 $F$ 的一个非零元 $ie$，由于 $p \nmid i$ 因此 $(i,p) = 1$。从而存在 $u,v \in \ZZ$ 使得 $ui,vp=1$。于是
\[ e = (ui+vp)e = uie + vpe = (ue)(ie) \]
设 $u = lp + r, 0 \leqslant r < p$ 则
\[ ue = (lp + r) e = lpe + re = re \in F_p \]
因此 $ie$ 在 $F_p$ 中有逆元 $re$，从而 $F_p$ 是一个域。从而 $F$ 可以看作 $F_p$ 上的线性空间，其中加法是域 $F$ 的加法，纯量加法是 $F_p$ 中元素做 $F$ 的乘法。由于 $F$ 只含有有限多个元素，因此 $F$ 也一定是有限维的。

不妨设为 $n$ 维，则 $F \cong F_p^n$。于是 $F$ 到 $F_p^n$ 有一个双射 $\sigma$，从而 $|F| = |F_p^n|$。由于
\[ F_p^n = \{ (\ji{a}{n}) \mid a_i \in F_p \} \]
因此 $|F_p^n| = p^n$ 从而 $|F| = p^n$。我们得到了

\begin{theorem}
    设 $F$ 是任意有限域，则 $F$ 的元素个数是一个素数 $p$ 的方幂，其中 $p$ 是域 $F$ 的特征。
\end{theorem}

\section{商空间}

为了在线性空间 $V$ 上建立一个二元关系且使它是一个等价关系，可以先取 $V$ 的一个子空间 $W$，然后规定
\[ \alpha \sim \beta \Leftrightarrow \alpha - \beta \in W \]
这样就在 $V$ 上建立了一个二元关系 $\sim$，不难验证其就是等价关系。对于 $\alpha \in V$，$\alpha$ 的等价类 $\overline{\alpha}$ 为
\[ \overline{\alpha} = \{ \beta \in V \mid \beta \sim \alpha \} = \{ \alpha + \gamma \mid \gamma \in W \} \]
记 $\{ \alpha + \gamma \mid \gamma \in W \}$ 为 $\alpha + W$，称它为 $W$ 的一个陪集，$\alpha$ 称为这个陪集的代表。从而
\[ \alpha + W = \beta + W \Leftrightarrow \overline{\alpha} = \overline{\beta} \Leftrightarrow \alpha \sim \beta \Leftrightarrow \alpha - \beta \in W \]
因此一个陪集 $\alpha + W$ 的代表不唯一。

对于上述等价关系 $\sim$，商集 $V/\sim$ 记作 $V/W$，称它是 $V$ 对于子空间 $W$ 的商集。即
\[ V/W = \{ \alpha + W \mid \alpha \in V \} \]

尝试在 $V/W$ 中规定加法与纯量乘法运算
\begin{equation*}
    \begin{aligned}
        (\alpha + W) + (\beta + W) &\coloneqq (\alpha + \beta) + W\\
        k(\alpha + W) &\coloneqq k\alpha + W
    \end{aligned}
\end{equation*}
不难验证，$V/W$ 是域 $F$ 上的一个线性空间，称作 $V$ 对于 $W$ 的商空间，其中的元素是 $V$ 的一个等价类而不是向量。\index{shangkongjian@商空间}

\begin{theorem}
    设域 $F$ 上的一个有限维线性空间 $V$，若 $W$ 是 $V$ 的一个子空间，则
    \[ \dim(V/W) = \dim V - \dim W \]
\end{theorem}

\paragraph{余维数}

有时会遇到线性空间 $V$ 和它的子空间 $W$ 都是无限维，而商空间 $V/W$ 却是有限的情形。

\begin{definition}[余维数]\index{yuweishu@余维数}
    设域 $F$ 上的线性空间 $V$ 的一个子空间，若 $V$ 对 $W$ 的商空间是有限维，那么 $\dim(V/W)$ 称为子空间 $W$ 在 $V$ 中的余维数，记作 $\codim_V W$
\end{definition}

\paragraph{标准映射}

设域 $F$ 上的线性空间 $V$ 及其子空间 $W$，则有 $V$ 到商空间 $V/W$ 有一个很自然的映射
\[ \pi : \alpha \mapsto \alpha + W \]
称它为标准映射或典范映射。不难验证它是满射。

当 $W$ 不是零子空间时，$\pi$ 不是单射，商空间 $V/W$ 的一个元素 $\alpha + W$ 在 $\pi$ 下的原像集是 $W$ 的一个陪集 $\alpha + W$。这表明 $\pi$ 保持加法和纯量乘法运算。

\begin{theorem}
    域 $F$ 上线性空间 $V$ 的任意子空间 $W$ 的任意子空间 $W$ 都有补空间。
\end{theorem}


